%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des boules]
	On dispose de deux urnes $U$ et $V$. L'urne $U$ contient $3$ boules rouges, $7$ boules bleues et $2$ boules jaunes. L'urne $V$ contient $2$ boules rouges, $5$ boules bleues et $1$ boule jaune. On considère l'expérience suivante : on tire au hasard une boule de l'urne $U$ et, sans la regarder, on la place dans l'urne $V$. On tire alors une boule dans $V$ et on regarde sa couleur.
	\begin{enumerate}
		\item \begin{enumerate}
			      \item Calculer les probabilités respectives de piocher une boule rouge, bleue et jaune.
			      \item On a tiré une boule bleue dans l'urne $V$. Quelle est la probabilité d'avoir pioché aussi une boule bleue dans l'urne $U$ ?
		      \end{enumerate}
		\item Soit $n\in \N*$. On réalise $n$ fois cette expérience dans les mêmes conditions et indépendamment. Quelle est la probabilité que l'on ait tiré une boule rouge dans l'urne $V$ pour la première fois au $n$-ième tirage ?
	\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On commence par introduire des événements : on note $B_1$ (respectivement $R_1$, $J_1$) l'événement \og{}on tire une boule bleue (resp. rouge, jaune)dans l'urne $U$\fg{}, et $B$ (respectivement $R$, $J$) l'événement \og{}on tire une boule bleu (resp. rouge, jaune) dans l'urne $V$\fg{}. Par hypothèse et équiprobabilité des boules :
\[ \PP(B_1) = \frac{7}{12},\quad \PP(R_1)=\frac{3}{12} \qeq \PP(J_1)=\frac{2}{12}.\]

\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item On constate que $(B_1, R_1, J_1)$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
	\begin{align*}
		\PP(B) &= \PP(B\cap B_1)+\PP(B\cap R_1)+\PP(B\cap J_1) \\
		&= \PP(B_1)\PP_{B_1}(B)+\PP(R_1)\PP_{R_1}(B)+\PP(J_1)\PP_{J_1}(B)\\
		&= \frac{7}{12} \times \frac{6}{9}+\frac{3}{12}\times \frac{5}{9}+\frac{2}{12}\times\frac{5}{9}
	\end{align*}
	puisque si on a réalisé $B_1$, on a ajouté une boule bleue dans l'urne $V$, si on a réalisé $R_1$ c'est une boule rouge qu'on a ajouté, et enfin si on a réalisé $J_1$ c'est une boule jaune. On a alors
	\begin{align*}
		\PP(B) &= \frac{67}{108}.
	\end{align*}
	Par le même raisonnement, on obtient \[ \PP(R) = \frac{27}{108} \qeq \PP(J) = \frac{14}{108}. \]
	\item On souhaite calculer $\PP_B(B_1)$. Alors, d'après la formule de Bayes :
	\begin{align*}
		\PP_B(B_1) &= \frac{\PP(B_1)}{\PP(B)}\PP_{B_1}(B) \\
		&= \frac{\frac{7}{12}}{\frac{67}{108}} \frac{6}{9} = \frac{42}{67}
	\end{align*}
\end{enumerate}
\item On note cette fois-ci $B^i$ l'événement \og{}obtenir une boule bleue à la $i$-ième répétition du jeu\fg{}. Les $(B^i)$ forme une famille d'événements mutuellement indépendants puisque on répète l'expérience dans les mêmes conditions et indépendamment. On note $E$ l'événement dont on souhaite déterminer la probabilité. Alors on souhaite calculer $\PP(E)=\PP(\overline{B^1}\cap\overline{B^2}\cap\hdots\overline{B^{n-1}}\cap B^n) $.

Par mutuelle indépendance des tirages, on a
\[ \PP(\overline{B^1}\cap\overline{B^2}\cap\hdots\overline{B^{n-1}}\cap B^n) = \PP(\overline{B^1)})\times \PP(\overline{B^2})\times \hdots \times \PP(\overline{B^{n-1}})\times \PP(B^n) \]
et finalement
\[ \PP(E) = \left( 1 - \frac{67}{108} \right)^{n-1} \times \frac{67}{108}. \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
